Tail - Показывает последние 10 строк файла в реальном времени (продолжает следить за поступающей в файл информацей) При добавлении -n5 выведет последние 5 строк с конца.
Head - Показывает первые 10 строк, опции те же что у Tail.

